\chapter{Úvod}
Častým scénářem při tvorbě různých skript, vědeckých článků, informačních podkladů, prezentací je spolupráce několika osob. V~takových týmech je důležitá komunikace mezi jednotlivými členy a sdílení aktuálního rozpracovaného díla.

\section{Hypotéza}

K~dispozici je spousta nástrojů, jejichž smyslem je tvorbu ve skupině usnadnit; velké množství, různorodost, a v~některých případech větší komplexita však značně komplikuje jejich nasazení. Důsledkem je uchýlení se k~více známým a z~podstaty primitivnějším řešením, například přeposílání rozdělané práce přes e-mail nebo předávání podkladů přes externí uložiště a nedělání záloh předešlých verzí. Tým tím ztrácí na efektivitě, což se může podepsat na kvalitě díla a zbytečném protahování tvorby.

\section{Terminologie}

\subsection{\LaTeX}

Komplexní systém pro sazbu dokumentů, tj. zalamování textu do odstavců, vkládání obrázků, seznamů, nadpisů, matematických vzorců, rozdělování dokumentu na jednotlivé stránky, ligatury, odsazení\ldots \cite{latex-def}

\subsection{Git}

Verzovací systém s~podporou více uživatelů a ukládáním projektu na vzdálený server například v~internetu.

\subsection{Verzování}

Sledování projektu s~průběžným ukládání změn pro zpětné dohledání přidaných či odebraných řádků v~textovém souboru, případně přidání či odebrání binárního souboru.

\subsection{Kolaborace}

Spolupráce více osob na jednom projektu.

\subsection{Přístupnost}

Umožnění práce se složitějšími nástroji pro osoby s~nedostatečnou znalostí ovládání.

\section{Struktura práce}

Následující kapitoly se budou zabývat ověřením hypotézy pomocí uživatelského průzkumu a analýzou existujících řešení, návrhem vlastního řešení s~požadavky a volbou prostředků pro jeho implementaci, podrobnějším rozborem tvorby uživatelského rozhraní, distribucí aplikace, testováním, poznatky ohledně knihovny NodeGit, návrhy na další vývoj a závěrečným shrnutím.
